點解Sherlock Holmes會譯做福爾摩斯?

無論廣東話定蝗語都讀唔到隻啱嘅字出嚟

林紓以福州話給「Sherlock Holmes」翻譯的中文全名是「歇洛克福爾摩斯」，常常單用其名字歇洛克稱呼他，參見商務印書館1914年6月初版《歇洛克奇案開場》。然而，日本國立國會圖書館所藏《清末小説》一文，則記載《時務報》即有4篇短篇小說《福爾摩斯》出現。《國際中國文學研究叢刊》（第1集），上海古籍出版社王曉平主編（2011年12月版，ISBN 978-7-5325-5971-8），收錄郝嵐「《時務報》與福爾摩斯的中國式亮相」一文相佐證。

原來係福州話

些蘿 胸時

我都想問好耐

叫洪卓立算啦

福建 = FuJian = Hokkien = Fuk Gien